Дневник работы с SBCL
---------------

Добавляем строгую проверку типов в SBCL

В sbcl/1.3.18/source/src/compiler/ctype.lisp нашёл

(defoptimizer (%compile-time-type-error ir2-convert) ...)

который выводит нужные нам сообщения об ошибках "conflicting with its asserted type".

 

В эту функцию попадаем из ir2tran.lisp / ir2-convert-block
Здесь в переменной node уже есть информация об ошибке. Она в поле fun-info.
Надо найти, откуда эта информация заполняется.

Похоже на нужное место ir1opt.lisp / ir1-optimize-cast

Встраиваем в CLCON
====

На больших файлах в clcon вылетает с ошибкой Help! 11 nested errors. SB-KERNEL:*MAXIMUM-ERROR-DEPTH* exceeded.

Хотим обусловить. Вставляем `(policy cast (= safety 2))`
Теперь нужно глобально убрать restrict compiler policy: 

`(restrict-compiler-policy 'safety)`

И соответственно, 

`(declare (optimize (safety 2)))`


Выяснили, что слишком рано ругаемся
==========
А когда не рано? 

SB-C::IR1-PHASES вызывает генерацию проверок МНОГО раз . Но они ждут хотя бы 4 итерации перед тем, как запускать генерацию проверок (SB-C::GENERATE-TYPE-CHECKS). 

# 2017-11-09 

## Декларации 

Общий план: хранить (для чего? для ноды, для lvar или для обоих?) два понятия типа - тип из декларации и для вывода. Декларации обязательны. Вывод типа передаёт только консервативный (sb-c::conservative-type или typep-never-changes). 

При выводе типов `.исбцл lvar-type-using` проходим по uses из ноды и делает union типов, поскольку `(if x (the number y) (the string z))` будет иметь тип "строка или число". 

Сейчас надо понять, во что в IR1 превращаются декларации, чтобы выделить их из общего процесса вывода типов. 

## Повышаем квалификацию в SBCL

Дали такую ссылку [Starting to Hack on SBCL](https://www.pvk.ca/Blog/2013/04/13/starting-to-hack-on-sbcl/) - попробовал пересобрать с --fancy - потом посмотрим, что вышло. Пока вроде запускается не хуже, чем раньше. 

Разобрались, что означают разные структуры внутри компилятора (см. :sbclt-docs) . 

Выяснили, что полезно трассировать `(trace sb-c::ir1-phases :break t)`, чтобы получить вид flow графа до начала его обработки, и при этом sb-c::describe-component помогает более-менее внятно посмотреть на его содержимое. В инспекторе происходит ошибка печати, т.к. (я предполагаю) инспектор запускается в отдельном потоке, а нужна переменная `SB-C::*COMPILER-IR-OBJ-MAP*`, связанная только в потоке компилятора. Тем не менее, кое-как можно посмотреть, что к чему. 

## Снова декларации

И тут Штирлица осенило: sb-c::ir1-convert-let (почему-то нет такового для declare type).



Приходим к SB-C::%PROCESSING-DECLS - оно пишет lambda-var -ы и создаёт cast-ы.

... похоже, что поле uses в lvar - это те ноды, к-рые могут не обязательно читать данную, но может быть, писать в неё. Например, lvar, принимающая рез-т сложения, имеет это сложение в виде единственного uses. А dest у него - это то, куда передаётся переменная, но при этом оно не присутствует в uses. 

Изучая `(compile (defun ff (x) (+ x x)))`, пришли к выводу, что uses - это то, откуда возникает значение переменной (а для ctran use - это откуда передаётся управление). При этом, каждый из x-ов в этом вычислении порождает отдельный lvar. 

В выражении `(if x 1 "2")` lvar результата if имеет два элемента в списке uses, а отсюда и возникает union типов при выводе. Уффф... 

Как выполняется требование стандарта о двух кастах? 

### Нашёл полезное

try-type-intersections - оно применяется для ненужной нам логики пересечения типов при контроле, т.е. нужно менять. 

### Так где же устанавливается требуемое стандартом the для декларируемых типов?

`.исбцл leaf-type` показывает, к примеру, sb-c::setq-var - здесь the генерируется прямо на базе инфы из leaf-type. 

### 2017-11-10

Дорыл до того, что стал трассировать sb-c::internal-type-error-call . Вроде дело в констрейнтах, с ними вроде справился, но всё равно не получается исправить. 

Каким-то образом всё же возникает противоречие.

Рабочая гипотеза - убрать из derived-type вообще обычные типы. Если the продолжит правильно работать, то есть шанс, что нам повезло. 


Ищем derive-node-type, может быть можно на входе применять supertype-such-that-typep-never-changes? Для этого нужно убедиться, 
что декларированный тип не проходит через derive-node-type. А это можно трассировкой. 
  assert-lvar-type

Вроде всё поменял derived-node-type в двух местах, где пишется, откуда же оно лезет? Посмотрим, что у нас после sb-с::ir1-finalize - пока остаётся. Ищем, где ещё пишется. 

Ох, нашёл ещё кучу мест, где оно пишется - везде попробовал поставить supertype...  - как бы теперь компилятор не начал зацикливаться :(

Не начал, но всё равно ругает нас. Выведенных типов с cons integer больше не обнаруживается. 
Попробуем трассировать sb-c::note-block-deletion, к-рое явно связано с мнением компилятора о том, что каст к стрингу завеодомо ошибочен. Не помогло - удаление
происходит в ходе процесса, похожего на сборку мусора. 

Пытались трассировать sb-c::types-equal-or-intersect - ещё убрали место, где типы пересекались, но всё равно оно не работает.

В итоге помогла трассировка такого типа:
```
(trace foo :break (null (incf *no*)))
далее выясняем номер и уже
(trace foo :break (= (incf *no*) 234))
```
Так удалось найти, где вычисляется пересечение cons integer и cons string. 
Общая идея решения: в constraint и в derived-type должно попадать только (supertype-such-that-subtypep-never-changes).


# 2017-11-11
Настроил самбу, всё вроде работает, только при коммите из под Windows портятся разрешения исполняемых файлов. Т.е., наверное, по сути нельзя их коммитить. Их довольно много и они висят списком. Неприятно. 

Вставил изменения в файлы, не проходит "холодная загрузка". Нашёл, что там (typecase ((cons T))) - оказалось, что это не работает. Ну и везуха! 

Можно отключать constraint-ы: `(setf sb-c::*constraint-propagate* nil)` . 

Так мы узнали, что тут дело в constraint-ах. 

Примерно ясно, что (if (typep x (cons integer)) 1 2) у нас обобщается и получается, 
что вторая ветка ожидает (не (supertype-such-that-typep-never-changes) (cons integer)), т.е. не конс. И поэтому в неё вообще ничего не попадает. Но там вё довольно размазано, поэтому отложим на завтра. 
